<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<resources>
    <array name="pronali">

        <item>প্রথমে মুরগীর কিমার সাথে গোল মরিচের গুঁড়া, লবণ, লেবুর রস মাখিয়ে রাখুন ২০ মিনিট। চুলায় একটি কড়াই দিয়ে তাতে মাখন দিন। মাখন গলে গেলে তাতে পেঁয়াজ কুচি ভেজে নিন। এবার এতে সামান্য পানি দিয়ে মুরগীর কিমা দিয়ে সেদ্ধ হওয়া পর্যন্ত ভাজুন। কিমা সিদ্ধ হলে পানিটা কড়াইতেই শুকিয়ে নেবেন। এবার এটাকে ঠান্ডা করে মেয়োনেজ, কাঁচা মরিচ কুচি ও টমেটো সস মাখিয়ে পুর তৈরী করুন।
            \n\n পাউরুটিতে মাখন লাগিয়ে নিন। তিন কোনা করে কেটে ফেলুন পাউরুটিগুলো। এবার ভেতরে পুর ভরে শসা ও টমেটো স্লাইস দিয়ে উপরে আরেকটি পাউরুটি স্লাইস দিয়ে দিন। সকালের নাস্তায় অথবা বিকেল বেলা পরিবেশন করুন মজাদার চিকেন কিমা স্যান্ডউইচ।</item>
        <item>একটি প্যান এ আগে থেকে রান্না করা ঝুরা বীফ পরিমানমত নিয়ে একটু পেয়াজ আর মরিচ কুচি দিয়ে ভেজে নিয়ে দুধ দিয়ে নাড়াচাড়া করে ড্রাই করে নিতে হবে। এবার মেয়োনেজ আর গোল মরিচ এর গুড়া আর বেসিল লিফ দিয়ে নেড়েচেড়ে নামিয়ে নিতে হবে। পাউরুটির পিসগুলোর একপাশে টমেটো সস মাখিয়ে নিয়ে একটির উপর বীফ এর ১/৪ ইঞ্চি লেয়ার দিয়ে আরেকটি পিস চাপ দিয়ে বসাতে হবে। এবার স্যান্ডউইচ মেকার এ টিসু দিয়ে একটু তেল মেখে সাইজ মত বসিয়ে পাওয়ার অন করে দিতে হবে. পাউরুটি ক্রিসপি হয়ে গেলে অটোমেটিক পাওয়ার অফ হয়ে যাবে। এবার নামিয়ে গরম গরম পরিবেশন করুন।

            \n\n কারো স্যান্ডউইচ মেকার না থাকলে একটি প্যান এ হালকা আঁচে এপিঠ ওপিঠ একটু ভাজা ভাজা করে সেঁকে নিলেও চলবে। ফ্রিজে রেখে দিয়ে ওভেনে গরম করে মেহমানদেরও সার্ভ করতে পারবেন।</item>
        <item>পাউরুটি গুলো সেঁকে নিন। পর পর তিনটি ব্রেড স্লাইস রাখুন। স্যান্ডউইচের উপর ও নিচের সাইডের পাউরুটির এক পাশে মাখন লাগান। মাঝের স্লাইসের দুই দিকেই মেয়োনেজ লাগান। চিকেনের মিশ্রণ তৈরির জন্য একটি বাটিতে সিদ্ধ চিকেনের টুকরার সাথে সয়া সস, চিলি ফ্লেক্স, অল্প লবণ, মেয়োনেজ, গোল মরিচের গুঁড়া দিয়ে খুব ভাল করে মিশিয়ে নিন। এবার স্যান্ডউইচের নিচের দিকের ব্রেড স্লাইসের উপর লেটুস পাতা রাখুন। লেটুস পাতার উপর চিকেনের মিশ্রণ ভাল করে ছড়িয়ে দিন। এর উপর মেয়োনেজ লাগানো ব্রেড স্লাইস রেখে এর উপর ডিম ভাজি ও চিজ স্লাইস দিয়ে দিন। এর উপরে শেষ ব্রেড স্লাইস দিয়ে স্যান্ডউইচ গ্রিলারে গ্রিল করে নিন। তিনকোনা করে কেটে পটেটো চিপস এর সাথে পরিবেশন করুন দারুন মজাদার ক্লাব স্যান্ডউইচ।</item>
        <item>প্রথমে কড়াইয়ে মাখন গরম করে পেঁয়াজ হালকা ভেজে চিংড়ি, কাঁচামরিচ ও লবণ দিয়ে সিদ্ধ করে নিন। এবার সেদ্ধ করা চিংড়ির সঙ্গে মেয়োনেজ মেখে নিন। পাউরুটির চারপাশ কেটে একটি পাউরুটির ওপর মিশ্রণ দিয়ে তার ওপর ডিম, শসা, টমেটোর কুচি দিয়ে দিন। এবার এর ওপর অন্য একটি পাউরুটি দিয়ে সাজিয়ে নিন। সবগুলো এভাবে বানিয়ে পরিবেশন করুন।</item>
        <item>ব্রেডের চারদিক কেটে নিন। প্যানে অল্প বাটার গরম করে ব্রেডগুলো দিয়ে দুপিঠ সেঁকে নিন। এবার একটি বাটিতে একে একে ডিম ফেটে, তাতে দই, মেয়োনেজ, গোলমরিচ-গুঁড়া ও লবণ দিয়ে ভালো করে মিশিয়ে নিন। এতে শসাকুচি, চাইনিজ বাঁধাকপি-কুচি, গাজরকুচি দিয়ে ভালোভাবে মেশান। এখন এই মিশ্রণ ব্রেডের একদিকের উপর লাগান এবং আরেকটি ব্রেড দিয়ে ঢেকে দিন। হাতে চেপে ভালোমতো জোড়া লাগান। ছুরি দিয়ে কোনাকুনি কেটে প্লেটে সাজিয়ে পরিবেশন করুন মজাদার ব্রাউন ব্রেড স্যান্ডউইচ।</item>
        <item>প্রথমে মুরগি কুচি, আদা, পেঁয়াজ, কাঁচা মরিচ ও লবণ দিয়ে সিদ্ধ করে নিন। তবে খেয়াল রাখতে হবে যাতে কোন পানি না থাকে। অর্থাৎ একেবারে শুকনা করে নিন। এবার সিদ্ধ মাংসের সঙ্গে গাজর কুচি, শসা কুচি, মেয়োনেজ, বিচি ছাড়া কাঁচা মরিচ দিয়ে ভালো করে মাখিয়ে নিন। এরপর পাউরুটি কোনাচে করে কেটে নিয়ে জোড়া পাউরুটির মধ্যে মাখানো মাংস দিয়ে বানিয়ে ফেলুন স্যাণ্ডউইচ। এবার প্লেটে সাজিয়ে পরিবেশন করুন স্যাণ্ডউইচ। তবে যাদের স্যাণ্ডউইচ মেশিন আছে তারা পরিবেশনের আগে মেশিনে হিট দিয়ে নিতে পারেন।</item>
        <item>পাউরুটির প্রতিটি টুকরার এক পিঠে মাখন এবং অন্য পিঠে সস লাগাতে হবে। মাখন লাগানো দিক নিচে রেখে সস লাগানো দিকে প্রথমে গরু বা মুরগির মাংসের টুকরা, পরে পনিরের টুকরা এবং শেষে আর একটি পাউরুটির টুকরা দিতে হবে। পাউরুটির মাখন লাগানো দিক উপরে হবে। ননস্টিক প্যানে সোনালি করে দুই পিঠ ভাজতে হবে। তিন কোনা টুকরা করে পরিবেশন করুন। এ খাবারটি বাচ্চাদের জন্য ঝটপট তৈরি করে দিতে পারবেন। সঙ্গে একটা ফলও দিতে পারেন।</item>
        <item>বেকড্‌ বীন টিন থেকে বার করে নিয়ে ভাল করে থেঁতো করে নিন। এর সঙ্গে আন্দাজমতো কোরানো চীজ মেশান। ভাল করে পেস্টের মতো করে নেবেন। যাতে রুটিতে মাখাতে সুবিধে হয়। এবারে রুটির চারধার কেটে মিশ্রণটি লাগিয়ে আর একটা রুটি দিয়ে ঢাকা দিয়ে কেটে নিন। না কাটলেও ক্ষতি নেই, আস্তও দিতে পারেন।
        </item>
        <item>প্রথমে লবন দিয়ে সিদ্ধ করে খুব ছোট ছোট করে টুকরো করবেন। এতে সামান্য কাসুন্দি অথবা মাস্টার্ড মিশিয়ে নিন। আনারস খুব সরু করে কুচিয়ে নিন। এতে আখরোট কুচোনো মিশিয়ে নিন। এবারে মাংসের সঙ্গে ভাল করে আনারস ও আখরোট মিশিয়ে পাউরুটির মধ্যে দিয়ে স্যান্ডউইচ তৈরি করে নিন।
        </item>
        <item>সেদ্ধ ডিম একদম ছোট টুকরা করে কেটে নিতে হবে। তারপর একটা পাত্রে মেয়োনেজ, মাস্টারড পেস্ট, গোলমরিচ গুঁড়া, স্বাদ অনুযায়ী লবণ ও চিনি নিয়ে পেস্ট তৈরি করুন। এতে ডিমের টুকরা বা কুচি মিশিয়ে তা একটা পাউরুটির ওপরে চামচ বা ছুরির সাহায্যে সমানভাবে লাগিয়ে নিয়ে ওপরে আর একটা পাউরুটি দিয়ে হালকা করে চেপে বসিয়ে দিন। এবার ধারালো ছুরি দিয়ে পাউরুটির চারপাশের শক্ত অংশ কেটে বাদ দিয়ে তারপর আড়াআড়িভাবে ত্রিভুজাকারে বা লম্বালম্বিভাবে আয়তাকারে কেটে পরিবেশন করতে হবে। সালাদপ্রেমী হলে পাউরুটিতে ডিমের প্রলেপ দেওয়ার আগে লেটুসপাতা, পাতলা করে কাটা টমেটো দিয়ে তার ওপরে ডিমের প্রলেপ দিয়েও স্যান্ডউইচ তৈরি করা যেতে পারে। ভিন্নতা আনতে একটু ধনেপাতা কুচিও দেওয়া যেতে পারে।

            \n\n  খুব বেশি স্বাস্থ্যসচেতন যারা, তারা মেয়োনেজ বাদ দিয়েও স্যান্ডউইচ তৈরি করতে পারেন। সে ক্ষেত্রে পাউরুটির ওপরে মারজারিন লাগিয়ে তার ওপরে লেটুসপাতা, পাতলা করে কাটা টমেটো, পাতলা গোল করে কাটা সেদ্ধ ডিম, অল্প গোলমরিচ গুঁড়া আর লবণ ছড়িয়ে ওপরে আর একটা পাউরুটি চেপে বসিয়ে নিলেই আর এক রকমের স্যান্ডউইচ তৈরি হয়ে যাবে। হাতে সময় থাকলে শুকনা তাওয়ায় পাউরুটি হালকা সেঁকে নিয়ে স্যান্ডউইচ বানালে তার স্বাদও ভিন্ন হবে।</item>
        <item>
            প্রথমে পাউরুটির স্লাইসগুলিতে মাখন মাখিয়ে নিন। ধারের শক্ত অংশ কেটে বাদ দিয়ে দিন। এবার কুচোনো ডিম, পেঁয়াজ, গোলমরিচ, লবন, টমেটো সস, সরষের গুঁড়ো মিশিয়ে নিন। মাখন মাখানো পাউরুটির মধ্যে মাখানো ডিমটা দিন। এবার তিনকোনা করে কেটে নিন। পুর দেওয়ার সময় সব জায়গায় যেন তা ঠিকঠাক পড়ে তা খেয়াল রাখতে হবে।</item>
        <item>প্রথমে একটি বাটিতে ডিম, মেয়োনেজ, শুকনো মরিচের গুঁড়া, লবণ ও গোলমরিচের গুঁড়া ভালো করে মিশিয়ে নিন। পাউরুটির ওপর এই মিশ্রণ ভালো করে ছড়িয়ে দিন। এর ওপর টমেটো কুচি, পেঁয়াজ রিং, ক্যাপসিকাম ও লেটুস পাতা দিন। এবার অন্য একটি পাউরুটি দিয়ে ঢেকে দিন। অল্প আঁচে সামান্য ঘি দিয়ে ৩০ সেকেন্ড পাউরুটির দুই পাশ সেঁকে নিন। ব্যস, খুব সহজেই তৈরি হয়ে গেল স্বাস্থ্যকর এগ সালাদ স্যান্ডউইচ।</item>
        <item>একটি বড় বাটিতে একসঙ্গে সব উপকরন মিশ্রিত করতে হবে। একটি ফালি রুটিতে মিশ্রণ ছড়িয়ে দিন। মিশ্রণের উপরে ডিম দিয়ে দিন তারপর এর উপরে অন্য ফালি রুটি দিন। পরিবেশনের আগে অর্ধেক করে কেটে নিন।
        </item>
        <item>
            প্রথমে রোস্ট করা মুরগীর মাংসের টুকরোকে জুলিয়ান ঢংয়ে কুচি কুচি করে কাটুন। এবার একটি পাত্রে চিকেনের টুকরোগুলো নিয়ে সকল উপকরণ দিয়ে দিন। এবং ভালো করে মাখিয়ে মিশ্রণ তৈরি করুন। রুটির একদিকে ভালো করে চিকেনের মিশ্রণ মাখিয়ে নিন। তারপর আরেক পিস রুটি দিয়ে চেপে নিন। আবার ধারালো ছুরি দিয়ে পোড়া প্রান্তগুলো কেটে নিন সুন্দর করে। তারপর সুন্দর করে কোনাকুনি করে কেটে নিন রুটির স্লাইস গুলোকে। ব্যাস তৈরি হয়ে গেলো মজাদার চিকেন স্যান্ডউইচ। তবে পরিবেশনের আগে প্লেটে লেটুস পাতা ও ফ্রেঞ্চ ফ্রাই দিয়ে প্লেট সাজিয়ে দিতে পারেন।

            \n\n নোটঃ কেউ পাউরুটিকে টোস্ট করে বা ক্রিসপি করে স্যান্ডউইচ তৈরী করতে চাইলে মিশ্রন ঢুকানোর আগেই পাউরুটিকে টোস্টার বা তাওয়ায় হালকা নেড়েচেড়ে ক্রিসপি করে নিতে পারেন।</item>
        <item>মাছে লবণ, গোলমরিচ-গুঁড়া, মরিচগুঁড়া দিয়ে মাখিয়ে রেখে দিন। ব্রেড ক্রাম্বের সঙ্গে চিজ আর পার্সলে মিশিয়ে নিতে হবে। ফ্রাইপ্যানে তেল দিয়ে মাছে পর্যায়ক্রমে ময়দা, ডিম, ব্রেডক্রাম্ব মাখিয়ে ভেজে নিতে হবে। পাউরুটিগুলো টোস্ট করে নিয়ে সবগুলোর একপাশে মাখন লাগিয়ে নিন। এবার পাউরুটির যে পাশে মাখন লাগানো হয়েছে, সেপাশে ডিম, টমেটো আর লেটুসপাতা দিয়ে সামান্য সস লাগিয়ে নিন। তার উপরে ফ্রাইড ফিশ আর পাউরুটি দিয়ে ঢেকে দিন। বাটার লাগানো পাশটা নিচের দিকে দেবেন। দুইপাশে দুটি টুথপিক গেঁথে দিন যাতে আকারটা ঠিক থাকে। তারপর আড়াআড়ি ভাবে চার টুকরা করে কেটে পরিবেশন করুন।</item>
        <item>একটি কড়াইতে অর্ধেক তেল গরম করে তাতে টুনা মাছের কিমা হালকা ভেজে নিন। তারপর সেই তেলেই পেঁয়াজ ভেজে নেবেন। অন্য আরেকটি হাঁড়িতে বাকি তেলটুকু নিয়ে তাতে আদাকুচি ভেজে নিন। এরপর এতেই টমেটো কুচি ও লবণ দিয়ে ভেজে সিদ্ধ করুন। টমেটো সিদ্ধ হয়ে গেলে হাতে চালানো ব্লেন্ডার দিয়ে টমেটো ভালো করে মিশিয়ে নিন। এই মিশ্রণ জ্বাল দিয়ে ঘন করুন। ঘন হয়ে আসলে এতে মরিচকুচি এবং ধনে পাতা কুচি দিয়ে অল্প কিছুক্ষণ রেখে নামিয়ে নিন। এই মিশ্রণ টুনা মাছের কিমা ও পেঁয়াজের কড়াইতে দিয়ে যতক্ষণ টমেটোটা মসলার মতো টুনা মাছের সঙ্গে মেখে না যায় ততক্ষণ রান্না করুন। রান্না হয়ে আসলে তেলটা মিশ্রণ থেকে আলাদা হয়ে যাবে। পাউরুটির একটি স্লাইসের উপর পনিরের স্লাইস রেখে তার উপর টমেটোতে রান্না করা টুনা মাছের এক স্তর দিয়ে আরেকটি পাউরুটির স্লাইস দিয়ে ঢেকে দিন। এই স্যান্ডউইচ ইলেকট্রিক ওভেন বা স্যান্ডউইচ গ্রিল করার মেশিনে নিয়ে গ্রিল করে নিন। সস দিয়ে গরম গরম পরিবেশন করুন।</item>
        <item>পাউরুটি আর তেল বাদে বাকি সব উপকরণ ভালো করে মাখিয়ে পুর তৈরি করুন। এখন পুর পাউরুটির গায়ে লাগিয়ে তেলে ভেজে নিন। আমের সস দিয়ে পরিবেশন করুন।

            \n\n আমের সস এর জন্য\n
            পাকা আম - ১টি।\n
            ধনেপাতা - আধা কাপ।\n
            পুদিনা পাতা - ১ টেবিল-চামচ।\n
            কাঁচামরিচ - ১টি।\n
            চিনি - ২ টেবিল চামচ।\n
            লবণ - স্বাদ মতো।\n

            \n  আম ছিলে রস বের করে নিন। এবার আমসহ বাকি সব উপকরণ ব্লেন্ডারে ব্লেন্ড করে নিন। হয়ে গেল আমের মজাদার সস।</item>
        <item>মুরগির মাংসগুলো ফিতার মতো করে কেটে নিতে হবে। সিদ্ধ করে নিতে পারেন কিংবা লবণ দিয়ে অল্প তেলে ভাজা ভাজা করে নিতে পারেন। রুটি কেটে দুইভাগে ভাগ করে নিতে হবে মাঝ দিয়ে। তাতে মাখন লাগিয়ে নিন। চিজ বাদে বাকি সব উপকরণ একসঙ্গে মাখিয়ে রুটির ভিতরে ভরে দিন। চিজ দিয়ে সাজিয়ে বাকি ব্রেড দিয়ে ঢেকে গ্রিন সস দিয়ে পরিবেশন করুন।

            \n\n গ্রিন চিলি সস এর জন্য\n
            সবুজ মরিচ ১টি। ধনে পাতার কুচি আধা কাপ। পুদিনা পাতার কুচি ২ টেবিল-চামচ। লবণ স্বাদমতো। চিনি ১ টেবিল-চামচ। লেবুর রস ২ টেবিল-চামচ। সব উপকরণ একসঙ্গে ব্লেন্ড করে নিন। হয়ে গেল গ্রিন চিলি সস।</item>

    </array>

</resources>

